\chapter{Isoterme}
%===============================================================================================
\section{Isoterma B.E.T.}
L'isoterma B.E.T (sviluppata da 
Brauneuer\footnote{Dire chi è...}, 
Emmett\footnote{Emmett, Paul Hugh (Portland 1900 - 1985), Chimico americano } e 
Teller\footnote{Teller, Edward (Ungheria 1908 - America 2003), Fisico nucleare}) 
si basa su di un approccio di tipo statistico, in cui una superficie che espone dei punti di adsorbimento (siti) viene coperta da uno o più strati di molecole di gas, come è visibile in \figurename~\ref{fig:BET:SchemaMolecole}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.50\textwidth]{image/BETSchemaMolecole.pdf}
	\caption{Schema rappresentativo della teoria alla base dell'\textit{isoterma B.E.T.}}
	\label{fig:BET:SchemaMolecole}
\end{figure}

Utilizzeremo $\vartheta_i$ per indicare la frazione dei siti ricoperti da $i$ strati di molecole, quindi sarà anche verificato:
\begin{equation}
	\vartheta_0 + \sum^\infty_{i=1}\vartheta_i = 1
	\label{eq:SommaEpsilon}
\end{equation}

Il simbolo $\sigma$ rappresenta il numero di molecole adsorbite per unità di area e può essere determinato come:
\begin{equation}
	\sigma = \sum^n_{i=1}\vartheta_i \cdot \sigma_m \cdot i
	\label{eq:Sigma}
\end{equation}
dove $\sigma_m$ indica il numero di siti per unità di area presenti sulla superficie.

Consideriamo ora le reazioni di adsorbimento dei vari strati:
\begin{align}
	G + S_0 \underset{r_{des^1}}{\overset{r_{ad^1}}{\rightleftharpoons}} S_1 \\
	G + S_1 \underset{r_{des^2}}{\overset{r_{ad^2}}{\rightleftharpoons}} S_2 \\
	\dots  \\
	G + S_{n-1} \underset{r_{des^n}}{\overset{r_{ad^n}}{\rightleftharpoons}} S_n
	\label{reaz:Adsorbimento}
\end{align}
essendo per definizione
\begin{align}
	r_{ads}^i = K_{ads}^i \cdot G \cdot \vartheta_{1-i} \cdot \sigma_m	\\
	r_{des}^i = K_{des}^i \cdot \vartheta_{i} \cdot \sigma_m
	\label{eq:VelAdDes}
\end{align}
Che scritte per la serie di reazioni prima considerate porta ad avere,
considerando di essere all'equalibrio ($r_{ads}^i = r_{des}^i$), ed 
essendo la concentrazione del gas $G = \frac{n}{V}=\frac{P}{R T}$:
\begin{align}
	K_{ads}^{1} \cdot \frac{P}{R T} \cdot \vartheta_{0} \cdot \sigma_m	& =  K_{des}^{1} \cdot \vartheta_{1} \cdot \sigma_m \\
	K_{ads}^{2} \cdot \frac{P}{R T} \cdot \vartheta_{1} \cdot \sigma_m	& =  K_{des}^{2} \cdot \vartheta_{3} \cdot \sigma_m \\
	\dots \\
	K_{ads}^{\infty} \cdot \frac{P^0}{R T} \cdot \sigma_m	& =  K_{des}^{\infty} \cdot \sigma_m
	\label{eq:EquilAdsDes}
\end{align}
L'ultima equazione è ottenuta dal fatto che, quando sulla superficie vi è un film di liquido, 
la pressione è pari alla tensione di vapore e i gradi di ricoprimento possono essere ritenuti 
unitari.

Le costanti di adsorbimento possono essere ritenute costanti, inquanto ci si trova a T basse 
(liquefazione di gas), quindi l'energia cinetica delle molecole è bassa e tutte le particelle 
gassose che raggiungono la superficie vi aderiscono. \\
Le costanti di desorbimento, invece, possono essere ritenute costanti solo per gli strati superiori
perchè non risentono delle interazioni con gli atomi vicini, quindi:
\begin{align}
	K_{ads}^{1} = K_{ads}^{2} = K_{ads}^{3} = \dots = K_{ads}^{n} = K_{ads}\\
	K_{des}^{1} \neq K_{des}^{2} = K_{des}^{3} = \dots = K_{des}^{n} =K_{des}
	\label{eq:CostEqAdsDes}
\end{align}

Dividiamo ora le costanti di equilibrio del primo e dell'$i$-esimo strato per le equazioni di 
equilibrio dello strato $\infty$ (equazioni \ref{eq:EquilAdsDes}) ottenendo:
\begin{align}
	\frac{K_{ads} \cdot \frac{P}{R T} \cdot \vartheta_{0} \cdot \sigma_m}{K_{ads} \cdot \frac{P^0}{R T} \cdot \sigma_m} = &
	\frac{K_{des}^{1} \cdot \vartheta_{1} \cdot \sigma_m}{K_{des} \cdot \sigma_m} & \Longrightarrow &
	\frac{P}{P^0} \cdot \vartheta_0 = \frac{K_{des}^1}{K_{des}} \cdot \vartheta_1 \\
	\frac{K_{ads} \cdot \frac{P}{R T} \cdot \vartheta_{i-1}}{K_{ads} \cdot \frac{P^0}{R T}} = &
	\frac{K_{des} \cdot \vartheta_{i} \cdot \sigma_m}{K_{des} \cdot \sigma_m} & \Longrightarrow &
	\frac{P}{P^0} \cdot \vartheta_{i-1} = \vartheta_{i}
	\label{eq:RappEqui}
\end{align}

Sostituendo il valore di $\vartheta_{i-1}$ con quello di ricavato da $\vartheta_{i-2}$ e
 proseguendo così fino a $1$ otterremmo:
\begin{align}
	\vartheta_i = \left( \frac{P}{P^0}\right)^{i-1} \cdot \vartheta_1 = x^{i-1} \cdot \vartheta_1
	\label{eq:EpsilonI}
\end{align}
avendo sostituito $x = \frac{P}{P^0}$. 
Ricavando il valore di $\vartheta_1$ dall'equilibrio (equazione \ref{eq:EquilAdsDes}) 
\begin{align}
	\vartheta_1 = \frac{K_{ads}}{K_{des}^1} \frac{P}{R T} \vartheta_0 
	\label{eq:Epsilon1Equil}
\end{align}
Che sostituita nell'equazione \ref{eq:EpsilonI} porta a:
\begin{align}
	\vartheta_i = \left( \frac{P}{P^0}\right)^{i-1} \cdot \frac{K_{ads}}{K_{des}^1} \frac{P}{R T} \vartheta_0
	\label{eq:EpsilonIEqu}
\end{align}
Moltiplicando e dividendo per $P^0$ e ricordando il significato di $x$ otteniamo:
\begin{align}
	\vartheta_i = \left( \frac{P}{P^0}\right)^{i-1} \cdot \frac{K_{ads}}{K_{des}^1} 
							\frac{P}{R T} \vartheta_0 \cdot \frac{P^0}{P^0} =
							\frac{K_{ads}}{K_{des}^1} \frac{P^0}{R T} x^i \cdot \vartheta_0 =
							C \cdot x^i \cdot \vartheta_0
	\label{eq:EpsilonIFin}
\end{align}
Avendo accorpato in una costante i termini fissi, ovvero $C = \frac{K_{ads}}{K_{des}^1} \frac{P^0}{R T}$

Sostituendo il risultato ottenuto (equazione \ref{eq:EpsilonIFin}) nelle equazioni \ref{eq:SommaEpsilon} e \ref{eq:Sigma} otteniamo:
\begin{equation}
	\vartheta_0 + \sum^\infty_{i=1}\left(C \cdot x^i \cdot \vartheta_0\right) = 1
	\label{eq:SommaEpsilonSost}
\end{equation}
e
\begin{equation}
	\sigma = \sum^n_{i=1}\left(C \cdot x^i \cdot \vartheta_0 \cdot \sigma_m \cdot i\right)
	\label{eq:SigmaSost}
\end{equation}

Il rapporto tra i due termini diventerà:
\begin{equation}
	\frac{\sigma}{1} = 
	\frac	{\sum^n_{i=1}\left(C \cdot x^i \cdot \vartheta_0 \cdot \sigma_m \cdot i\right)}
				{\vartheta_0 + \sum^\infty_{i=1}\left(C \cdot x^i \cdot \vartheta_0\right)}
	\label{eq:RapSigmaUpsilon}
\end{equation}

Le due sommatorie convergono per $\left|x\right| < 1$, infatti:
\begin{equation}
	\sum^{\infty}_{i=1} i \cdot x^i = \frac{x}{(1-x)^2}
	\label{eq:ConvSum1}
\end{equation}
\begin{equation}
	\sum^{\infty}_{i=1} x^i = \sum^{\infty}_{i=1} x^i - 1 = \frac{x}{1-x}
	\label{eq:ConvSum2}
\end{equation}

Note queste caratteristiche delle sommatorie, e tornando all'equazione \ref{eq:RapSigmaUpsilon} otteniamo:
\begin{equation}
	\sigma = 
	\frac	{C \cdot \vartheta_0 \cdot \sigma_m  \frac{x}{(1-x)^2}}
				{\vartheta_0 + \vartheta_0 \cdot C \cdot \frac{x}{1-x}} =
				\frac	{C \cdot \sigma_m  \frac{x}{(1-x)^2}}
							{1 + C \cdot \frac{x}{1-x}} 
	\label{eq:RapSigmaUpsilonSum}
\end{equation}
Che riarrangiando permettono di ottenere:
\begin{equation*}
	\left[ 1 + C \cdot \frac{x}{1-x} \right] \frac{1}{C \cdot \sigma_m} = 
	\frac{1}{\sigma} \cdot \frac{x}{(1-x)^2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\left[ 1 + C \cdot \frac{x}{1-x} \right] \frac{1}{C \cdot \sigma_m} \cdot (1-x) = 
	\frac{1}{\sigma} \cdot \frac{x}{(1-x)}
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\left[ 1 - x + C \cdot x \right] \frac{1}{C \cdot \sigma_m} = 
	\frac{1}{\sigma} \cdot \frac{x}{(1-x)}
\end{equation*}
\begin{equation}
	\frac{1}{C \cdot \sigma_m} + x \cdot \frac{C - 1}{C \cdot \sigma_m} = 
	\frac{1}{\sigma} \cdot \frac{x}{(1-x)}
	\label{eq:RapSigmaUpsilonSumRiarr}
\end{equation}
Ricordando il significato di $x$ e sapendo che $\frac{\sigma}{\sigma_m} = \frac{V_{ads}}{V_m}$
dall'equazione precedente otteniamo:
\begin{equation}
	\frac{1}{C \cdot \sigma_m} + \frac{P}{P^0} \cdot \frac{C - 1}{C \cdot \sigma_m} =
	\frac{P}{P^0} \cdot \frac{\frac{P}{P^0}}{1-\frac{P}{P^0}} \cdot \frac{1}{\sigma_m \cdot \frac{V_{ads}}{V_m}} =
	\frac{1}{C \cdot \sigma_m} + \frac{P}{P^0} \cdot \frac{C -1}{C \cdot \sigma_m}
	\label{eq:RapSigmaUpsilonSumRiarrFin}
\end{equation}
che linearizzata ci permette di ottenere:
\begin{equation}
	\frac{P}{P-P^0} - \frac{1}{V_{ads}} = 
	\frac{1}{C \cdot V_{ads}} + \frac{P^0}{P} \cdot \frac{C - 1}{C \cdot V_m}
	\label{eq:BETLinearizzata}
\end{equation}
Tramite prove sperimentali è possibile ricavare $C$ e $V_m$ e di conseguenza l'equazione è completata e permette di correlare il volume adsorbito ($V_{ads}$) con la pressione del gas ($P$).
%================================================================================================
\section{Isoterma di Langmuir}
Indichiamo con $^*$ la specie adsorbita, e ricordando l'equazione \ref{eq:SommaEpsilon}, introduciamo la variabile $\Gamma^0$ che rappresenta la concentrazione totale dei siti superficiali, è quindi evidente che:
\begin{equation}
	C_i^{*} = \vartheta_i^{*} \cdot \Gamma^0
	\label{eq:ConcStar}
\end{equation}
\begin{equation}
	\sigma = \vartheta_i \cdot \Gamma^0
	\label{eq:ConcSpecie}
\end{equation}
dove $C^{*}$ indica la concentrazione della specie $i$-esima adsorbita e con $\sigma$ la concentrazione dei siti liberi.
Sarà dunque vero anche:
\begin{equation}
	\sigma + \sum_{i=1}^{NS} C_i^{*} = \Gamma^0
	\label{eq:ValGamma0}
\end{equation}
dove $NS$ è il numero di specie che possono essere adsorbite.

Dividendo ambo i membri dell'equazione precedente per $\Gamma^0$ è evidente che:
\begin{equation}
	\frac{\sum_{i=1}^{NS}C_i^{*}}{\Gamma^0} + \frac{\sigma}{\Gamma^0} = \frac{\Gamma^0}{\Gamma^0} =1
	\label{eq:GammaSuGamma}
\end{equation}
e per le equazioni \ref{eq:ConcStar} e \ref{eq:ConcSpecie} anche:
\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{NS} \vartheta_i^{*} + \vartheta_i = 1
	\label{eq:SommaUpsilon}
\end{equation}

Scrivendo la generica reazione di adsorbimento e desorbimento abbiamo:
\begin{equation}
	A + \sigma \stackrel{K_{ads}}{\rightarrow} A^{*}
	\label{eq:RxnAds}
\end{equation}
\begin{equation}
	A^{*} \stackrel{K_{des}}{\rightarrow} A + \sigma
	\label{eq:RxnAds2}
\end{equation}
le cui velocità risulteranno, rispettivamente:
\begin{equation}
	r_{ads} = K_{ads} \cdot C_{A} \cdot C_{\sigma} 
	\label{eq:VelRxnAds}
\end{equation}
\begin{equation}
	r_{des} = K_{des} \cdot C_{A^{*}} 
	\label{eq:VelRxnAds2}
\end{equation}

Applicando il P.S.S.A. sulle specie superficiali abbiamo:
\begin{equation}
	\frac{\partial C_{A^{*}}}{\partial t} = 0
	\label{eq:PSSAAStar}
\end{equation}
\begin{equation}
	\frac{\partial C_{\sigma}}{\partial t} = 0
	\label{eq:PSSACSigma}
\end{equation}
ma anche, considerando una sola specie che si adsorbe:
\begin{equation}
	C_{A^{*}} + C_{\sigma} = \Gamma^0
	\label{eq:SitiOccupati}
\end{equation}
come conseguenza dell'equazione \ref{eq:PSSAAStar} si ha $r_{ads} = r_{des}$ ed esplicitandole:
\begin{equation}
	\left\{
		\begin{array}{l}
			K_{ads} \cdot C_A \cdot C_{\sigma} = K_{des} \cdot C_{A^{*}} \\
			C_{A^{*}} + C_{\sigma} = \Gamma^0
		\end{array}
	\right.
	\label{eq:VelRxnEquil}
\end{equation}
Ricavando $C_{A^{*}}$ dal sistema di equazioni \ref{eq:VelRxnEquil} abbiamo:
\begin{equation}
	C_{A^{*}} = \Gamma^0 - C_{\sigma} = \frac{K_{ads}}{K_{des}} \cdot C_A \cdot C_{\sigma}
	\label{eq:VelRxnEquilSost}
\end{equation}
da cui, isolando $C_{\sigma}$, otteniamo:
\begin{equation}
	C_{\sigma} = \frac{\Gamma^0}{1 + \frac{K_{ads}}{K_{des}} \cdot C_A}
	\label{eq:CSigma}
\end{equation}
e per la definizione di $C_{A^{*}}$ dell'equazione \ref{eq:VelRxnEquilSost} abbiamo:
\begin{equation}
	C_{A^{*}} = \frac{K_{ads}}{K_{des}} \cdot C_A \cdot C_{\sigma} = 
	\frac{\Gamma^0 \cdot \frac{K_{ads}}{K_{des}} \cdot C_A}
				{1 + \frac{K_{ads}}{K_{des}} \cdot C_A} = 
	\frac{\Gamma^0 \cdot K_{eq}^{ads} \cdot C_A}
				{1 + {K_{eq}^{ads} \cdot C_A}}
	\label{eq:CAStar}
\end{equation}
dove $K_{eq}^{ads}$ è la costante di equilibrio del processo di adsorbimento/desorbimento. Nel medesimo modo è possibile ricavare $\vartheta_{A^{*}}$ essendo, per l'equazione \ref{eq:ConcStar}:
\begin{equation}
	\vartheta_{A^{*}} = \frac{C_{A^{*}}}{\Gamma^0} =
	\frac{K_{eq}^{ads} \cdot C_A}
				{1 + K_{eq}^{ads} \cdot C_A}
	\label{eq:UpsilonAStar}
\end{equation}

Se più specie possono adsorbirsi è possibile applicare lo stesso procedimento a condizione di inserire nel sistema iniziale $N-1$ equazioni delle specie adsorbite a cui è applicato il P.S.S.A. e ricordarsi che:
\begin{equation}
	\Gamma^0 = \sum C_{i^{*}} + C_{\sigma}
	\label{eq:GammaSomma}
\end{equation}
il sistema iniziale, utilizzando una serie di reazioni, sarebbe:
\begin{equation}
	\left\{
		\begin{array}{l}
			K^{ads}_{A} \cdot C_A \cdot C_{\sigma} = K^{des}_{A} \cdot C_{A^{*}}\\
			K^{ads}_{B} \cdot C_B \cdot C_{\sigma} = K^{des}_{B} \cdot C_{B^{*}}\\
			K^{ads}_{C} \cdot C_C \cdot C_{\sigma} = K^{des}_{C} \cdot C_{C^{*}}\\
			\dots \\
			\sum_{j=1}^{NC} C_j + C_{\sigma} = \Gamma^0
		\end{array}
	\right.
	\label{eq:RxnMulticomp}
\end{equation}
il cui risultato sarebbe:
\begin{equation}
	C_{\sigma} = \frac{\Gamma^0}{1 + \sum_{j=1}^{NC}K_{eq_j}^{ads} \cdot C_j}
	\label{eq:CSigmaFinale}
\end{equation}
\begin{equation}
	C_{i^{*}} = 
	\frac{\Gamma^0 \cdot K_{eq_i}^{ads} \cdot C_i}
				{1 + \sum_{j=1}^{NC}{K_{eq_j}^{ads} \cdot C_j}}
	\label{eq:CIStarMulti}
\end{equation}

%================================================================================================
\section{Meccanismo LHHW}
Il meccanismo LHHW (Langmuir\footnote{Langmuir, Irving (New York 1881 - Falmouth, Massachusetts 1957), chimico statunitense.}-Hinshelwood\footnote{Hinshelwood, Cyril Norman (Londra 1897-1967), chimico britannico.}) si basa sulla teoria di Langmuir e considera la reazione tra le due specie reattive solo se sono adsorbite sulla superficie, quindi il meccanismo complessivo può essere suddiviso in
\begin{enumerate}
	\item Trasporto dei reagenti dal bulk all'interfaccia
	\item	Adsorbimento dei reagenti
	\item Reazione superficiale
	\item	Desorbimento dei prodotti
	\item	Diffusione dei prodotti dall'interfaccia al bulk
\end{enumerate}

Trascurando i fenomeni di trasporto, per una reazione del tipo:
\begin{equation}
	A \rightarrow B
	\label{eq:LHHW_Rxn_tot}
\end{equation}
Possiamo rappresentare i punti 2, 3 e 4 come:
\begin{equation}
	\begin{array}{l}
		A + \sigma \rightarrow A^{*} \\
		A^{*} \rightarrow B^{*} \\
		B^{*} \rightarrow B + \sigma \\
	\end{array}
	\label{eq:LHHW_Rxn}
\end{equation}

Supponendo un R.D.S.\footnote{Rate Determining Step} per la seconda reazione abbiamo:
\begin{equation}
	\begin{array}{rl}
				r_1 & = \overset{\rightarrow}{k_1} \cdot C_{A} \cdot C_{\sigma} 
					- \overset{\leftarrow}{k_1} \cdot C_{A^{*}} \\
		R = r_2 & = \overset{\rightarrow}{k_2} \cdot C_{A^{*}} 
					- \overset{\leftarrow}{k_2} \cdot C_{B^{*}} \\
				r_1 & = \overset{\rightarrow}{k_3} \cdot C_{B^{*}}  
					- \overset{\leftarrow}{k_3} \cdot C_{B} \cdot C_{\sigma}
	\end{array}
	\label{eq:LHHW_r}
\end{equation}

Essendo all'equilibrio $r_1=r_3=0$ (siamo all'equilibrio per queste due reazioni), quindi:
\begin{equation}
	\begin{array}{cp{2cm}c}
				K_{eq}^1 = \frac{C_{A^{*}}}{C_A \cdot C_{\sigma}}	&
				 &
				K_{eq}^3 = \frac{C_B \cdot C_{\sigma}}{C_{B^{*}}}	
	\end{array}
	\label{eq:LHHW_keq}
\end{equation}
Ricordando anche che:
\begin{equation}
	\Gamma^0 = C_{\sigma} + C_{B^{*}} + C_{A^{*}}
	\label{eq:LHHW_Gamma0}
\end{equation}
Se ricaviamo dalle costanti di equilibrio (equazioni \ref{eq:LHHW_keq}) $C_{A^{*}}$ e $C_{B^{*}}$, e le inseriamo nell'ultima equazione scritta (\ref{eq:LHHW_Gamma0}) ed esplicitandola rispetto a $C_{\sigma}$ otteniamo:
\begin{equation}
	C_{\sigma} = \frac{\Gamma^0}{1 + K_{eq^1} \cdot C_A + \frac{C_B}{K_{eq^3}}}
	\label{eq:LHHW_CSigma}
\end{equation}
Inserendo questa nelle equazioni di $C_{A^{*}}$ e $C_{B^{*}}$, ricavate dall'equazione \ref{eq:LHHW_keq}, otteniamo:
\begin{equation}
	C_{A^{*}} = \frac{K_{eq^1} \cdot C_A \cdot \Gamma^0}
	{1 + K_{eq^1} \cdot C_A + \frac{C_B}{K_{eq^3}}}
	\label{eq:LHHW_CAStar}
\end{equation}
\begin{equation}
	C_{B^{*}} = \frac{\frac{C_B}{K_{eq^3}} \cdot \Gamma^0}
									{1 + K_{eq^1} \cdot C_A + \frac{C_B}{K_{eq^3}}}
	\label{eq:LHHW_CBStar}
\end{equation}

Infine si ottiene, essendo $R = r_2$:
\begin{equation}
	R = r_2 = \overset{\rightarrow}{k_2} \cdot C_{A^{*}} - 	
						\overset{\leftarrow}{k_2} \cdot C_{B^{*}} = 
						\frac{\overset{\rightarrow}{k_2} \cdot \frac{C_B}{K_{eq^3}} - 
									\overset{\leftarrow}{k_2} \cdot K_{eq^1} \cdot C_A}
									{1 + K_{eq^1} \cdot C_A + \frac{C_B}{K_{eq^3}}} \cdot \Gamma^0
	\label{eq:LHHW_Rtot}
\end{equation}

Nel caso di reazioni del tipo
\begin{equation}
	A \rightarrow B + C
	\label{eq:LHHW_Rxn2}
\end{equation}

La reazione superficiale può avvenire in due modi differenti:
\begin{equation}
	A^{*} \rightarrow B^{*} + C
	\label{eq:LHHW_Rxn2modo1}
\end{equation}
oppure:
\begin{equation}
	A^{*} + \sigma \rightarrow B^{*} + C^{*}
	\label{eq:LHHW_Rxn2modo2}
\end{equation}

In base al meccanismo seguito la velocità di reazione sarà differente, in particolare avremmo un meccanismo \textit{single-site} per la reazione \ref{eq:LHHW_Rxn2modo1} mentre \textit{dual-side} per la \ref{eq:LHHW_Rxn2modo2}. L'andamento risulterà simile a quanto rappresentato in \figurename~\ref{fig:LHHW:SingleDualSite}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.50\textwidth]{image/LHHWSingleDualSite.pdf}
	\caption{Andamento della reazione secondo meccanismo \textit{single site} e \textit{dual site}.}
	\label{fig:LHHW:SingleDualSite}
\end{figure}






