\chapter{Teoria cinetica dei gas}
\section{Ipotesi}
La teoria cinetica dei gas si basa sulle seguenti ipotesi:
\begin{itemize}
	\item Elevata densità molecolare
	\item	Elevata distanza intermolecolare rispetto le dimensioni delle molecole
	\item	Molecole non interagenti tra di loro
	\item	Distribuzione molecolare uniforme
	\item	Tutte le direzioni di moto equalmente probabili
\end{itemize}

\section{Energia cinetica del gas}
Consideriamo una superficie A contro cu avvengono gli urti delle molecole di gas, come raffigurato in \figurename~\ref{fig:TCG:UrtoParete}.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{image/TCGUrtoParete.pdf}
	\caption{Rappresenzatione schematica del meccanismo di base su cui si basa la Teoria Cinetica del Gas}
	\label{fig:TCG:UrtoParete}
\end{figure}
si possono determinare, per ogni particella, la distanza della parte:
\begin{equation}
	x = v_x \cdot \Delta t
	\label{eq:DistanzaParteParticella}
\end{equation}
e il numero di urti che subisce la partete:
\begin{equation}
	n_{urti} = \frac{1}{2} v_x \cdot \Delta t \cdot A \cdot N
	\label{eq:NumeroUrtiParete}
\end{equation}
dove $N$ è la densità di molecole ($\frac{n}{V}$), mentre il fattore moltiplcativo $\frac{1}{2}$ è dovuto al fatto che le molecole si muovono nelle due direazioni di ogni asse, quindi solo la metà di esse avrà direzione utile per colpire la parte A.

La variazione di quantità di moto a seguito di un urto è pari a:
\begin{equation}
	\Delta q = q_1 - q_2 = m \cdot v_x - (-v_x \cdot m) = 2 m \cdot v_x
	\label{eq:VariazQuantitaMoto1}
\end{equation}
dove la velocità a seguito dell'urto ha direzione inversa, mentre, essendo l'urto elastico, ha lo stesso modulo.

La variazione della quantità di moto totale sarà pari a:
\begin{equation}
	\Delta q_{TOT} = (\frac{1}{2} v_x \cdot \Delta t \cdot A \cdot N) \cdot (2 m \cdot v_x)
								 = m \cdot v_x^2 \cdot \Delta t \cdot A \cdot N
	\label{eq:VariazQuantitaMotoTot}
\end{equation}
che riarrangiata porta a 
\begin{equation}
	\frac{\Delta q_{TOT}}{A \cdot \Delta t} = m \cdot v_x^2 \cdot N
	\label{eq:VariazQuantitaMotoTotRiarr}
\end{equation}
Essendo $q = m \cdot v$, $a = \frac{v}{\Delta t}$, $F = m 	\cdot a$ e anche $P = \frac{F}{A}$ otteniamo:
\begin{equation}
	\frac{\Delta q_{TOT}}{A \cdot \Delta t} = \frac{F}{A} = P = m \cdot v_x^2 \cdot \frac{n}{V}
	\label{eq:Pressione}
\end{equation}
da cui ricaviamo anche:
\begin{equation}
	\frac{P V}{n} = m \cdot v_x^2
	\label{eq:EnergCientica1}
\end{equation}

Essendo per le ipotesi iniziali tutte le direzioni di moto egualmente probabili, si ha:
\begin{equation}
	<v>^2 = <v_x>^2 + <v_y>^2 + <v_z>^2 = 3 \cdot <v_x>^2
	\label{eq:Velocita2}
\end{equation}
quindi
\begin{equation}
	\frac{P V}{n} = R T =  m \cdot v_x^2 = m \cdot (\frac{1}{3} <v>^2)
	\label{eq:EnergCientica2}
\end{equation}
da cui si ricava il valore dell'energia cinetica media di un gas, che risulta essere paria a: 
\begin{equation}
	\frac{1}{2} m <v>^2 = \frac{3}{2} R \cdot T
	\label{eq:EnergCientica}
\end{equation}

%==============================================================================================
\section{Frequenza d'urto tra due particelle}
Determianiamo ora la frequenza d'urto tra due particelle gassose, ipotizzando che abbiano una struttura sferica, come rappresentato in \figurename~\ref{fig:TCG:UrtoParticelle}.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{image/TCGUrtoParticelle.pdf}
	\caption{Rappresenzatione schematica di un urto tra due particelle gassose.}
	\label{fig:TCG:UrtoParticelle}
\end{figure}

Il numero di urti di una particella è dato da 
\begin{equation}
	n_{urti} = \pi \cdot D^2 \cdot <v> \cdot \Delta t \cdot N
	\label{eq:UrtiParticella}
\end{equation}
mentre la frequenza di urti totali è data da:
\begin{equation}
	\frac{n_{urti TOT}}{\Delta t} = (\pi \cdot D^2 \cdot <v> \cdot N) \cdot N
	\label{eq:FreqUrtiParticella}
\end{equation}

Poichè se la particella A urta la particella B anche B urta A bisogna moltiplicare questo valore per $\frac{1}{2}$ per ottenere il numero reale di urti, inoltre poichè le particelle si muovono bisogna moltiplicare per un fattore statistico pari a $\sqrt{2}$, quindi abbiamo:
\begin{equation}
	z = \frac{\sqrt{2}}{2} \pi D^2 \cdot <v> \cdot N^2
	\label{eq:FreqUrtiParticellaZ}
\end{equation}

Se ogni urto tra due molecole è reattivo $z$ è anche la velocità di reazione, quindi per la generica reazione 
\begin{equation}
	A\cdot + A\cdot \rightarrow A_2
	\label{eq:Reazione}
\end{equation}
e la relativa velocità di reazione sarà:
\begin{equation}
	r = z = \frac{\sqrt{2}}{2} \pi D^2 \cdot <v> \cdot N^2 = k_{RXN} \cdot C_A^2
	\label{eq:VelocitaReazione}
\end{equation}
da cui si evince che la costante cinetica è:
\begin{equation}
	k_{RXN} = \frac{\sqrt{2}}{2} \pi D^2 \cdot <v>
	\label{eq:CostCinetica}
\end{equation}

%==============================================================================================
\section{Distribuzione della velocità secondo Boltzman}
Affrontiamo ora la distribuzione delle velocità molecolari come è stato fatto da Boltzman\footnote{Boltzmann, Ludwig (Vienna 1844 - Duino 1906), fisico austriaco.} nel 1869.

Indichiamo con $f_{(v)}$ la funzione di distribuzione delle velocità, possiamo scomporla rispetto ai tre assi cartesiani, avendo così:
\begin{equation}
	f_{(v)} = f_{(v_x)} + f_{(v_y)} + f_{(v_z)}
	\label{eq:VelocitaScomposta}
\end{equation}

Le molecole con veloctià $\vec{v}$ compresa tra $v_x$ e $v_x + dv_x$ saranno:
\begin{equation}
	\frac{dN_{v_x}}{N} = f_{(v_x)} d v_x
	\label{eq:dNx}
\end{equation}
mentre le velocità medie diventeranno:
\begin{equation}
	<v_x> = \frac{\int v_x dN_{v_x}}{\int dN_{v_x}} = 
					\frac{\int v_x f_{(v_x)} d v_x}{\int f_{(v_x)} d v_x} = 
	\label{eq:VelocitaMedia}
\end{equation}
essendo la velocità data da:
\begin{equation}
	\vec{v} = \vec{i} \cdot v_x + \vec{j} \cdot v_y + \vec{k} \cdot v_z
	\label{eq:ComposizioneVelocita}
\end{equation}

consideriamo una corona sferica di spessore $d v$ e l'ipotesi di Maxwell\footnote{Maxwell, James Clerk (Edimburgo 1831 - Cambridge 1879), fisico britannico} applicata alla distribuzione di una popolazione si ha:
\begin{equation}
	d N_{v_x} \cdot d N_{v_y} \cdot d N_{v_z} = N \cdot f_{(v_x)} d v_x \cdot 
																								f_{(v_y)} d v_y \cdot 
																								f_{(v_z)} d v_z
	\label{eq:dN}
\end{equation}
e quindi 																								
\begin{equation}
	d^3 N_{v_x, v_y, v_z} = N \cdot f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)} d v_x d v_y  d v_z
	\label{eq:d3N}
\end{equation}
e ancora:
\begin{equation}
	\frac{d^3 N_{v_x, v_y, v_z}}{d v_x d v_y  d v_z} = 	N \cdot f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)} =
			\sigma_{(v_x, v_y, v_z)}
	\label{eq:d3N_RispettoXYZ}
\end{equation}

Poichè la $v$ è isotropa e la densità $\sigma$ non è funzione di $\vec{v}$ ma è costante, abbiamo:
\begin{equation}
	d \sigma = 0 = N \cdot (f_{(v_x)}' \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)})d v_x +
								 N \cdot (f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)}' \cdot f_{(v_z)})d v_y +
								 N \cdot (f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)}')d v_z
	\label{eq:dDensitaNullo}
\end{equation}
\begin{equation}
	d v = 0 =	v_x d v_x +	v_y d v_y +	v_z d v_z
	\label{eq:dVelocitaNullo}
\end{equation}
Dividendo tutti i membri dell'equazione \ref{eq:dDensitaNullo} per $(f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)})$ e semplificando $N$ otteniamo:
\begin{multline}
	\frac {f_{(v_x)}' \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)}}
				{f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)}} d v_x+ 
	\frac {f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)}' \cdot f_{(v_z)}}
				{f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)}} d v_y +
	\frac {f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)}'}
				{f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)}}	d v_z = \\
	\frac {f_{(v_x)}'}{f_{(v_x)}} d v_x + 
	\frac {f_{(v_y)}'}{f_{(v_y)}} d v_y + 
	\frac {f_{(v_z)}'}{f_{(v_z)}} d v_z =	0
	\label{eq:dDensitaNulloDivisoFvXYZ}
\end{multline}
essendo:
\begin{align}
		f_{(v_x)}' & = \frac{\partial f_{(v_x)}}{\partial v_x} &
		f_{(v_y)}' & = \frac{\partial f_{(v_y)}}{\partial v_y} &
		f_{(v_z)}' & = \frac{\partial f_{(v_z)}}{\partial v_z} 
	\label{eq:DefinizioniDFv}
\end{align}
abbiamo:
\begin{equation}
	\frac {1}{f_{(v_x)}} \frac{\partial f_{(v_x)}}{\partial v_x} d v_x + 
	\frac {1}{f_{(v_y)}} \frac{\partial f_{(v_y)}}{\partial v_y} d v_y + 
	\frac {1}{f_{(v_z)}} \frac{\partial f_{(v_z)}}{\partial v_z} d v_z =	0
	\label{eq:dDensitaNulloDivisoFvXYZ_sostituitoDerivate}
\end{equation}

Per risolvere l'equazione così ottenuta si utilizza il metodo dei moltiplicatori indeterminati di Lagrange\footnote{Lagrange, Giuseppe Luigi (Torino 1736 - Parigi 1813), matematico e astronomo italiano di origine francese.}.
Moltiplichiamo le equazione \ref{eq:dVelocitaNullo} per $\lambda$ 
\begin{equation}
	d v = 0 =	v_x \cdot \lambda d v_x +	v_y \cdot \lambda d v_y +	v_z \cdot \lambda d v_z
	\label{eq:dVelocitaNulloLambda}
\end{equation}
sommiamola l'equazione appena ottenuta alla \ref{eq:dDensitaNulloDivisoFvXYZ_sostituitoDerivate} ricavando, così:
\begin{multline}
	\left(\frac {1}{f_{(v_x)}} \frac{\partial f_{(v_x)}}{\partial v_x} + v_x \cdot \lambda \right) d v_x + 
	\left(\frac {1}{f_{(v_y)}} \frac{\partial f_{(v_y)}}{\partial v_y} + v_y \cdot \lambda \right) d v_y + \\
	\left(\frac {1}{f_{(v_z)}} \frac{\partial f_{(v_z)}}{\partial v_z} + v_z \cdot \lambda \right) d v_z = 0
	\label{eq:dDensitaNulloDivisoFvXYZ_sostituitoDerivate}
\end{multline}
L'equazione così ottenuta risulta soddisfatta se tutti i tre membri nelle parentesi risultano nulli:
\begin{multline}
	\frac {1}{f_{(v_x)}} \frac{\partial f_{(v_x)}}{\partial v_x} + v_x \cdot \lambda = 0\\
	\frac {1}{f_{(v_x)}} \frac{\partial f_{(v_x)}}{\partial v_x} = - v_x \cdot \lambda \\
	\frac {1}{f_{(v_x)}}d f_{(v_x)} = - v_x \cdot d v_x \lambda \\
	ln \left(f_{(v_x)}\right) = - \frac{\lambda}{2} \cdot v_x^2 + C\\
	f_{(v_x)} = e^{- \frac{\lambda}{2} \cdot v_x^2 + C} = \alpha \cdot e^{- \frac{\lambda}{2} \cdot v_x^2}
	\label{eq:SoluzEquazMoltiplicLagrange}
\end{multline}
Bisogna ora determinare le due costanti $\alpha$ e $\lambda$; ricordando l'equazione \ref{eq:dNx}, integrata risulta:
\begin{equation}
	\int_{-\infty}^\infty dN_{v_x} = \int_{-\infty}^\infty  f_{(v_x)} d v_x = \int_{-\infty}^\infty \alpha \cdot e^{- \frac{\lambda}{2} \cdot v_x^2} dv_x
	\label{eq:dNxIntegrata}
\end{equation}
la cui soluzione porta a determinare $\alpha=\sqrt{\frac{\lambda}{\pi}}$

Come seconda condizione al contorno si ricorda l'equazione dell'energia cinetica di un gas (equazione \ref{eq:EnergCientica}) dove la $<v_x^2>$ deriva dall'equazione \ref{eq:VelocitaMedia}:
\begin{equation}
	<v_x^2> = \frac	{\int_0^\infty v_x^2 f_{(v_x)} d v_x}
									{\int_0^\infty f_{(v_x)} d v_x} =
						\frac	{\frac{1}{4}\sqrt{\frac{\pi 2^3}{\lambda^3}}}
									{\frac{1}{2}\sqrt{\frac{\pi 2}{\lambda}}} = \frac{1}{\lambda}
	\label{eq:VelocitaMediaIntegrata}
\end{equation}
Poichè la velocità media quadratica è pari a:
\begin{equation}
	<v^2> = <v_x^2> + <v_y^2> + <v_z^2> 
				= \frac{1}{\lambda} + \frac{1}{\lambda} + \frac{1}{\lambda} 
				= \frac{3}{\lambda}
	\label{eq:ValoreVRispettoLambda}
\end{equation}
Considerando un'unica molecola, per l'equazione \ref{eq:EnergCientica} abbiamo:
\begin{equation}
	<v^2> = \frac{3 \cdot K_B \cdot T}{m}
	\label{eq:EnergiaCineticaParticella}
\end{equation}
che inserita nell'equazione \ref{eq:ValoreVRispettoLambda} ci porta a ricavare $\lambda$
\begin{equation}
	\frac{3}{\lambda} = <v^2> = \frac{3 \cdot K_B \cdot T}{m} \Rightarrow \lambda = \frac{m}{K_B \cdot T}
	\label{eq:Lambda}
\end{equation}
che ci permette di determinare $\alpha$:
\begin{equation}
	\alpha = \sqrt{\frac{\lambda}{\pi}} = \sqrt{ \frac{m}{K_B \cdot T} \frac{1}{\pi}}
	\label{eq:alfa}
\end{equation}

Tornando alla funzione di distribuzione delle velocità abbiamo:
\begin{equation}
	f_{(v_x)} = \alpha \cdot e^{- \frac{\lambda}{2} \cdot v_x^2} = \sqrt{ \frac{m}{K_B \cdot T} \frac{1}{\pi}} \cdot e^{- \frac{m}{2 K_B \cdot T} \cdot v_x^2}
	\label{eq:FunzDistribVxRisolta}
\end{equation}
e, considerando le tre dimensioni:
\begin{multline}
	f_{(v_x, v_y, v_z)} = f_{(v_x)} \cdot f_{(v_y)} \cdot f_{(v_z)} =\\
											 \left(\frac{m}{\pi \cdot K_B \cdot T}\right)^\frac{3}{2} \cdot 
											 e^{- \frac{m}{2 K_B \cdot T} \cdot \left(v_x^2 + v_y^2 + v_z^2\right)} = \\
											 \left(\frac{m}{\pi \cdot K_B \cdot T}\right)^\frac{3}{2} \cdot 
											 e^{- \frac{m}{2 K_B \cdot T} \cdot v^2}
	\label{eq:FunzDistribVxyzRisolta}
\end{multline}

Essendo per definizione
\begin{equation}
	<v> = \frac{\int_0^\infty v dN_{v}}{\int_0^\infty dN_{v}} = 
					\frac{\int_0^\infty v f_{(v)} d v}{\int_0^\infty f_{(v)} d v} =
					\sqrt{\frac{8 \cdot K_B \cdot T}{\pi \cdot m}}
	\label{eq:VelocitaMediaIntegrata2}
\end{equation}
Per quanto visto precedentemente (equazione \ref{eq:FreqUrtiParticella}) la frequenza d'urto tra due particelle uguali risulterà
\begin{equation}
	z_{A-A} = \frac{\sqrt{2}}{2} \pi D_A^2 \cdot <v> \cdot N^2 =
						\frac{\sqrt{2}}{2} \pi D_A^2 \cdot \sqrt{\frac{8 \cdot K_B \cdot T}{\pi \cdot m}} \cdot N^2 = \sqrt{\frac{4 K_B T \pi}{m}} D_A^2 \cdot N^2
	\label{eq:FreqUrtiParticellaFinale}
\end{equation}
e la costante cinetica è quindi:
\begin{equation}
	K_{cin} = \frac{\sqrt{2}}{2} \pi D_A^2 \cdot \sqrt{\frac{8 \cdot K_B \cdot T}{\pi \cdot m}} 
	\label{eq:CostCinFinale}
\end{equation}

Se la reazione avviene tra due particelle differenti avremo:
\begin{equation}
	K_{cin} = \frac{\sqrt{2}}{2} \pi \left(\frac{D_A + D_B}{2}\right)^2 \cdot 
						\sqrt{\frac{8 \cdot K_B \cdot T}{\pi \cdot m_{eff}}}
	\label{eq:CostCinFinaleMolecoleDiverse}
\end{equation}
dove $D_A$ è il diametro della particella $A$, $D_B$ è il diametro della particella $B$ e $m_{eff}=\frac{m_A \cdot m_B}{m_A + m_B}$