\chapter{Termodinamica statistica}

La termodinamica statistica si occupa di collegare le proprietà macroscopiche 
della materia a quele delle particelle che la compongono. Dal punto di vista microscopico un sistema termodinamico è definito quando sono note le caratteristiche dinamiche delle particelle di cui è costituito.

Secondo la meccanica quantistica una particella può assumere solo una serie di valori discreti di energia, essendo queste quantizzate, e questa sarà data da:
\begin{equation}
	E = N_1 \epsilon_1 + N_2 \epsilon_2 + \dots + N_n \epsilon_n = \sum_{i=1}^{n} N_i \epsilon_i
	\label{eq:EnergiaSistema}
\end{equation}
dove $N_i$ indica il numero di particelle nello stato $i$-esimo, mentre $\epsilon_i$ le energie dello stato considerato.

Se si variano gli $N_i$, mantenendo costante la loro somma, si ottiene una serie di stati del sistema, chiamati \textsl{microstati}, la cui energia, per il microstato $E_r$, risulterà essere:
\begin{equation}
	E_r = \sum_{i=1}^{n} N_{i, r} \cdot \epsilon_i
	\label{eq:StatiSistema}
\end{equation}

Poichè il numero di particelle è molto elevato e le differenze di energia sono molto basse dal punto di vista macroscopico, l'energia si comporta come una grandezza continua.

Riassumendo, indichiamo con il termine \textsl{microstato} di un sistema termodinamico un particolare sistema caratterizzato da una particolare struttura energetica microscopica.

Indicheremo con $\Omega_{(E)}$ il numero di microstati che un sistema di energia $E$ può assumere; questa funzione assume un adamento caratteristico per ogni sistema, ma in generale è possibile dire che è equiparabile a:
\begin{equation}
	\Omega_{(E)} \propto E^n
	\label{eq:MicrostatiSistema}
\end{equation}
dove $n$ è il numero di particelle del sistema.

L'insieme di microstati che il sistema può assumere è chiamato \textit{insieme statistico} ed è rappresentativo del sistema in esame.
%==================================================================================================
\section{Postulati della termodinamica statistica}
Preso un insieme di $\aleph$ eventi, con $\aleph$ molto elevato, che si verificano in sistemi simili, la probabilità che un particolare evento $\aleph_R$ si verifichi è espresso da:
\begin{equation}
	\omega_{R} = \underset{\aleph \rightarrow \infty}{lim} \frac{\aleph_R}{\aleph}
	\label{eq:MicrostatiSistema}
\end{equation}

Consideriamo ora un sistema chiuso in condizioni di equilibrio (quindi in uno dei micristati compatibili con l'energia posseduta); osservandolo per un tempo $\tau$ e presa una particolare grandezza $Y$, il suo valore medio è dato da:
\begin{equation}
	<Y> = \underset{\aleph \rightarrow \infty}{lim} \frac{1}{\tau} \int_0^{\tau} Y_{(t)} d t = 
				\sum_R \omega_R \cdot Y_R
	\label{eq:ValoreMedioSistema}
\end{equation}
da cui si ricava il primo pustulato, che enuncia:\\
\textsl{Il valore medio di una proprietà di un sistema termodinamico è equivalente al valore osservato mediato nel tempo.}

Questo enunciato correla i risultati ottenuti con i metodi statistici a quelli ottenuti con metodi sperimentali, mentre il secondo eneunciato, affema:\\
\textsl{In un sistema termodinamico isolato e in equilibrio tutti i suoi stati accessibili hanno la stessa probabilità.}

L'insieme dei microstati accessibili a un sistema isolato viene chiamato \textsl{microcanonico} e, in accordo con il postulato precedente, la loro probabilità è espressa da:
\begin{equation}
	\omega = \frac{1}{\Omega (E)}
	\label{eq:ProbabilitaMicrocanonico}
\end{equation}

%==================================================================================================
\section{Sistema a contatto con bagno termico}
Consideriamo un sistema chiuso a contatto con un bagno termico. All'equilibrio l'energia totale del sistema e ambiente è macroscopicamente costante, mentre il suo valore microscopico fluttuerà nell'intorno del suo valore medio $E_R$.

Per rappresentare il sistema si ricorre ad un insieme statistico rappresentativo, detto \textsl{canonico}, formato da un elevato numero di sistemi uguali al sistema indagato, ma che possono assumere un qualsiasi suo stato, indipendentemente dal valore energetico.

Fissiamo uno dei suoi microstati $R$ la cui energia risulta essere $E_R$; l'ambiente si troverà in uno dei suoi microstati la cui energia è $(E- E_R)$ per cui:
\begin{equation}
	\Omega(E) = \sum_r \Omega_{A}(E - E_R)
	\label{eq:MicrostatiSistemaAmbiente}
\end{equation}
ma anche, ricordando l'equazione \ref{eq:MicrostatiSistema}:
\begin{equation}
	\omega_{R} = \frac{\Omega_{A}(E - E_R)}{\Omega (E)}
	\label{eq:MicrostatiSistemaAmbiente}
\end{equation}
Essendo, per l'equazione \ref{eq:MicrostatiSistema}, $\Omega_{(E)}=C \cdot E^n$ avremo:
\begin{equation}
	\omega_{R} = \frac{C_1 \cdot (E - E_R)^{n_A}}
										{C_2 \cdot(E)^{n_{TOT}}}
	\label{eq:omegaSistema}
\end{equation}

Essendo l'ambiente molto più grande del sistema in esame è anche vero che $n_R << n_A$ e di conseguenza $n_A = n_{TOT} - n_R \approx n_{TOT}$ e quindi:
\begin{equation}
	\omega_{R} = \frac{C_1 \cdot (E - E_R)^{n_{TOT}}}{C_2 \cdot(E)^{n_{TOT}}} = 
							 C \cdot \left(\frac{E - E_R}{E}\right)^{n_{TOT}} = 
							 C \cdot \left( 1 - \frac{E_R}{E}\right)^{n_{TOT}}
	\label{eq:aomegaSistemaSemplificato}
\end{equation}
poichè $E_R << E$ e per $x$ che tende a $0$ è valida l'approssimazione\footnote{Infatti espandendo in serie di Taylor $e^{-x} = 1 - x - \dots$ che quindi si può approssimare come $e^{-x} \approx 1 - x$.} $1 - x = e^{-x}$  abbiamo:
\begin{equation}
	\omega_{R}	= C \cdot \left(e^{-\frac{E_R}{E}}\right)^{n_{TOT}}
							= C \cdot e^{-\beta E_R}
	\label{eq:omegaSistemaApprox}
\end{equation}
nota come \textsl{funzione di distribuzione canonica}. Questa equazione esprime la probabilità del sistema di trovarsi in un particolare microstato $R$.

Essendo $\sum_R \omega_R = 1$ possiamo anche scrivere:
\begin{equation}
	\omega_{R}	= \frac{\omega_{R}}{\sum_R \omega_R} =
								\frac{C \cdot e^{-\beta E_R}}{\sum_R C \cdot e^{-\beta E_R}} = 
								\frac{e^{-\beta E_R}}{\sum_R e^{-\beta E_R}}
	\label{eq:omegaSistemaApproxTot}
\end{equation}

\section{Applicazione alla termodinamica}
Essendo l'energia totale del sistema $U$ pari alla energia media del sistema, abbiamo:
\begin{equation}
	U = \sum_R \omega_{R} \cdot E_R = \sum_R  E_R \cdot \frac{e^{-\beta E_R}}{\sum_R e^{-\beta E_R}}
	\label{eq:EnergiaTotSistema}
\end{equation}

Differenziando l'energia del sistema è evidente che:
\begin{equation}
	d U = \sum_R \omega_R d E_R + \sum_R E_R d \omega_R
	\label{eq:DifferenzialeU}
\end{equation}
dove il primo termine esprime la variazione dell'energia degli stati per mezzo di variazioni esterne (quale il volume), mentre il secondo dipende dalla redistribuzione dell'energia nei vari stati.\\
Ricordando il primo principio della termodinamica
\begin{equation}
	d U = d Q + d W
	\label{eq:PrimoPrincTermodinamica}
\end{equation}
è evidente che:
\begin{align}
	d Q & = \sum_R E_R d \omega_R \\
	d W & = \sum_R \omega_R d E_R 
	\label{eq:dQdW}
\end{align}
Introduciamo la funzione $S$ definita come 
\begin{equation}
	S = - k \sum_R \omega_R \ln \omega_R
	\label{eq:EntropiaStatistica}
\end{equation}
con $k = cost$ e, per l'equazione \ref{eq:ValoreMedioSistema} che definisce il valore medio di una variabile, $\sum_R \omega_R \ln \omega_R = <\ln \omega_R>$.

Ricordando l'equazione \ref{eq:omegaSistemaApproxTot}, e indicando con $z = \sum_R e^{-\beta E_R}$ otteniamo:
\begin{equation}
	\omega_{R}	= \frac{e^{-\beta E_R}}{\sum_R e^{-\beta E_R}} = \frac{e^{-\beta E_R}}{z}
	\label{eq:omegaSistemaApproxTotZ}
\end{equation}
Logaritmando l'equazione sopra riportata ricaviamo:
\begin{equation}
	\ln \omega_{R}	= \ln \frac{e^{-\beta E_R}}{z} = \ln e^{-\beta E_R} - \ln z = -\beta E_R - \ln z 
	\label{eq:LnOmegaSistema}
\end{equation}
ed inserendola nella \ref{eq:EntropiaStatistica} abbiamo:
\begin{equation}
	S = - k \sum_R \omega_R \ln \omega_R = 
		-k \left[ \sum_R \omega_R \left( -\beta E_R - \ln z  \right)\right] = 
		k \left(  \ln z + \beta \cdot U \right)
	\label{eq:entropiaStatisticaOmega}
\end{equation}
poichè:
\begin{align}
	- \sum_R \omega_R \ln z & = -\ln z \sum_R \omega_R = -\ln z \\
	- \beta \sum_R \omega_R \cdot E_R & = - \beta \cdot U
	\label{eq:SostituzioniEntropiaStatistica}
\end{align}

Differenziando l'espressione di S così ottenuta, abbiamo:
\begin{multline}
	d S = k \left[\left( \frac{\partial \ln z}{\partial \beta}\right)_{E_R} d \beta + 
								\sum_R \left( \frac{\partial \ln z}{\partial E_R}\right)_{\beta} d E_R + 
								\beta d U + U d \beta	\right] = \\
			= k \left[-\frac{\sum_R E_R e^{-\beta E_R}}{z} d \beta -
								\frac{\beta \sum_R  e^{-\beta E_R}}{z} d E_R +
								\beta d U + U d \beta	\right]
	\label{eq:DerivataEntropiaStatisticaSostituita}
\end{multline}
essendo, come ricavato precedentemente (equazione \ref{eq:EnergiaTotSistema})
\begin{equation}
	U = \sum_R  E_R \cdot \frac{e^{-\beta E_R}}{\sum_R e^{-\beta E_R}}
		= \sum_R  E_R \cdot \frac{e^{-\beta E_R}}{z}
		= \frac{\sum_R E_R \cdot e^{-\beta E_R}}{z}
	\label{eq:EnergiaTotSistema2}
\end{equation}
l'equazione di $d S$ si semplifica, diventando:
\begin{equation}
	d S = k \left[-\sum_R \left( \frac{\partial \ln z}{\partial E_R}\right) d E_R + \beta d U \right]=
				k \beta \left[ d U -	\sum_R \frac{e^{\beta E_R}}{z} d E_R \right]
	\label{eq:DerivataEntropiaStatisticaSemplificata}
\end{equation}
e per l'equazione \ref{eq:omegaSistemaApproxTotZ} anche:
\begin{equation}
	d S = k \cdot \beta \left[ d U - \sum_R \omega_R d E_R\right]
	\label{eq:DerivataEntropiaStatisticaFinale}
\end{equation}
Considerando anche l'equazione \ref{eq:dQdW} otteniamo:
\begin{equation}
	d S = k \cdot \beta \left[ d U - d W\right]
	\label{eq:DerivataEntropiaStatisticaFinale2}
\end{equation}
Per quanto noto dalla termodinamica classica:
\begin{equation}
	d S = k \cdot \beta \left[ d U -d W\right] = k \cdot \beta d Q
	\label{eq:DerivataEntropiaStatisticaEnergiaInternaSistema}
\end{equation}
Essendo noto, dal secondo principio della termodinamica, che:
\begin{equation}
	d S = \frac{d Q}{T}
	\label{eq:SecondoPrincipioTermodinamica}
\end{equation}
di conseguenza:
\begin{equation}
	\frac{d Q}{T} =  k \cdot \beta d Q
	\label{eq:DerivataEntropiaStatisticaSecondoPrincipio}
\end{equation}
e anche
\begin{equation}
	\beta = \frac{1}{k T}
	\label{eq:ValoreBeta}
\end{equation}
La costante $k$ viene ricavata analizzando un sistema di gas perfetto e vale $k_B$, ovvero la costante di Boltzman. Noto ciò è possibile scrivere:
\begin{equation}
	\omega_{R}	= \frac{e^{-\frac{E_R}{k_B T} }}{\sum_R e^{-\frac{E_R}{k_B T} }}
	\label{eq:OmegaRFinale}
\end{equation}
\begin{equation}
	z	= \sum_R e^{-\frac{E_R}{k_B T}}
	\label{eq:zFinale}
\end{equation}
\begin{equation}
	S = k_B \ln z + \frac{U}{T}
	\label{eq:SFinale}
\end{equation}
da cui si ricava l'energia libera di Helmotz:
\begin{equation}
	F = U - T S = - k_B \cdot T \cdot \ln z
	\label{eq:EnergiaHelmotz}
\end{equation}

%==================================================================================================
\section{Funzione di partizione molecolare}
Definiamo ora il significato di funzione di partizione molecolare come:
\begin{equation}
	Q = \sum e^{- \frac{\epsilon_i}{k_B T}}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolare}
\end{equation}
avendo posto l'eneriga di una sola molecola come $\epsilon_i$; questo rappresenta le proprietà di una sola molecola.\\
\'E possibile esprimere anche:
\begin{equation}
	z = \sum_i \left( e^{- \frac{\epsilon_i}{k_B T}} \right) \cdot g_R
	\label{eq:zFunzionePartizioneMolecolare}
\end{equation}
dove $g_R$ indica il grado di degenerazione del sistema, ovvero quante volte un sistema in un determinato microstato è degenere. Questo parametro è particolarmente importante se consideriamo le varie particelle indistinguibili tra di loro.

Nel caso di particelle indistinguibili e non interagenti potremmo anche indicare:
\begin{equation}
	z_{indist} = \frac{Q^N}{N!}
	\label{eq:zFunzionePartizioneMolecolareIndist}
\end{equation}
mentre nel caso di particelle distinguibili avremmo:
\begin{equation}
	z_{dist} = Q^N
	\label{eq:zFunzionePartizioneMolecolareDist}
\end{equation}

L'energia di una singola particella $\epsilon_i$ può essere suddivisa in:
\begin{itemize}
	\item $\epsilon_{EL} = $ energia elettronica
	\item $\epsilon_{VIB} = $ energia vibrazionale
	\item $\epsilon_{ROT} = $ energia rotazionale
	\item $\epsilon_{TRAS} = $ energia traslazionale
\end{itemize}
ed essendo $\epsilon_i = \epsilon_{EL} + \epsilon_{VIB} + \epsilon_{ROT} + \epsilon_{TRAS}$ sarà anche:
\begin{equation}
	Q = \sum e^{- \frac{\epsilon_i}{k_B T}}
		= \sum e^{- \frac{\epsilon_{EL} + \epsilon_{VIB} + \epsilon_{ROT} + \epsilon_{TRAS}}{k_B T}}
		= Q_{EL} \cdot Q_{VIB} \cdot Q_{ROT} \cdot Q_{TRAS}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolareEnergie}
\end{equation}
I vari contributi alla funzione di partizione molecolare vengono determinati in maniera separata.

\subsection{Contributo elettronico}
Il contributo elettronico viene determinato tramite:
\begin{equation}
	Q_{EL} =  \sum e^{- \frac{\epsilon_{EL}}{k_B T}}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolareContributoElettronico}
\end{equation}
dove $\epsilon_{EL}$ è l'energia elettronica che si può ricavare usando l'equazione di Schr\"odinger:
\begin{equation}
	H \cdot \Psi = E_{EL} \cdot \Psi
	\label{eq:FunzPartizMolecSchrodinger}
\end{equation}
\subsection{Contributo traslazionale}
In questo caso il contributo traslazionale è ovviamente dato da;
\begin{equation}
	Q_{TRAS} =  \sum e^{- \frac{\epsilon_{TRAS}}{k_B T}}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolareContributoTraslazionale}
\end{equation}
Poichè, per quanto visto precedentemente (equazione \ref{eq:EScaPot3D}), possiamo scrivere:
\begin{equation}
	\epsilon_{TRAS} = \frac {h^2}{8 m} \cdot 
										\left( \frac{n_1^2}{L^2} + \frac{n_2^2}{L^2} + \frac{n_3^2}{L^2}\right)
	\label{eq:FunzPartizMolEnergTras}
\end{equation}
con $n_1$, $n_2$ e $n_3$ che indicano i numeri quantici di moto nelle tre direzioni; si ha anche:
\begin{multline}
	Q_{TRAS} =  \sum e^{-{\frac {h^2}{8 m L^2} \cdot 
							\left( n_1^2 + n_2^2 + n_3^2\right)}\frac{1}{k_B T}} = \\
										\sum e^{- {\frac {h^2}{8 m L^2} \cdot n_1^2}\frac{1}{k_B T}}
							\cdot \sum e^{- {\frac {h^2}{8 m L^2} \cdot n_2^2}\frac{1}{k_B T}}
							\cdot \sum e^{- {\frac {h^2}{8 m L^2} \cdot n_3^2}\frac{1}{k_B T}}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolareContributoTraslazionaleNumQuantici}
\end{multline}
esprimendo:
\begin{equation}
	\alpha = \left( \frac{h^2}{8 k_B \cdot T \cdot m \cdot L^2}\right)^{\frac{1}{2}}
	\label{eq:FunzPartizMolEnergTrasAlpha}
\end{equation}
Abbiamo quindi:
\begin{equation}
	Q_{TRAS} =  \sum e^{- \alpha^2 \cdot n_1^2} +
							\sum e^{- \alpha^2 \cdot n_2^2} +
							\sum e^{- \alpha^2 \cdot n_3^2}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolareContributoTraslazionaleNumQuanticiAlpha}
\end{equation}
Possiamo anche, per ogni singolo $n_i$ scrivere:
\begin{equation}
	\sum e^{- \alpha^2 \cdot n_i^2} = \sum e^{- \alpha^2 \cdot n_i^2} \cdot \Delta n
	\label{eq:QtraslNiDn}
\end{equation}
essendo $\Delta n = (n + 1) - n = 1$, ma anche:
\begin{equation}
	\sum e^{- \alpha^2 \cdot n_i^2} = \sum e^{- \alpha^2 \cdot n_i^2} \cdot \Delta n \cdot \frac{\alpha}{\alpha} = \frac{1}{\alpha} \sum e^{- \alpha^2 \cdot n_i^2} \cdot \Delta n \cdot \alpha
	\label{eq:QtraslNiDnAlphaSuAlpha}
\end{equation}
Se $\alpha$ è sufficientemente piccola possiamo approssimare la sommatoria con un integrale e quindi:
\begin{equation}
	\sum e^{- \alpha^2 \cdot n_i^2} = \frac{1}{\alpha} \int_0^{\infty} e^{- \alpha^2 \cdot n_i^2} \cdot \Delta n \cdot \alpha = \frac{1}{\alpha} \int_0^{\infty} e^{- x^2} d x = \frac{1}{\alpha} \cdot \frac{\sqrt{\pi}}{2}
	\label{eq:IntQtraslNiDnAlphaSuAlpha}
\end{equation}
Da cui tornando all'equazione \ref{eq:FunzionePartizioneMolecolareContributoTraslazionaleNumQuantici} ricaviamo:
\begin{equation}
	Q_{TRAS} = \left( \frac{1}{\alpha} \cdot \frac{\sqrt{\pi}}{2} \right)^3
	\label{eq:QTrasFinaleAlpha}
\end{equation}
ed esplicitando $\alpha$ abbiamo:
\begin{equation}
	Q_{TRAS} = \left( \frac{8 k_B \cdot T \cdot m \cdot L^2}{h^2} \cdot \frac{\pi}{4} \right)^{\frac{3}{2}} = \left( \frac{2 \pi \cdot k_B \cdot T \cdot m }{h^2} \right)^{\frac{3}{2}} \cdot L^3
	\label{eq:QTrasFinale}
\end{equation}
dove $L^3 = V$ ovvero il volume.

\subsection{Contributo vibrazionale}
Come nei casi precedenti abbiamo:
\begin{equation}
	Q_{VIB} =  \sum e^{- \frac{\epsilon_{VIB}}{k_B T}}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolareContributoVibrazionale}
\end{equation}
Possiamo esprimere l'energia vibrazionale considerando l'oscillatore nell'intorno di un punto, quindi:
\begin{equation}
	\epsilon_{VIB} =  \left( \frac{1}{2} + n \right) \cdot h \cdot \nu
	\label{eq:EVibOsillatoreIntornoPunto}
\end{equation}
Da cui si ricava:
\begin{equation}
	Q_{VIB} = \sum e^{- \left( \frac{1}{2} + n \right) \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}}
					= \sum e^{- \frac{1}{2} \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}} \cdot
						e^{- n \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}}
					= e^{- \frac{1}{2} \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}} \cdot
						\sum e^{- n \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}}
	\label{eq:FunzionePartizioneMolecolareContributoVibrazionaleEnergia}
\end{equation}
Dove l'ultimo passaggio è stato ottenuto essendo:
\begin{equation}
	\frac{h \cdot \nu}{2 k_B T} = cost
	\label{eq:RappCostEVib}
\end{equation}
Sviluppando la somatoria abbiamo:
\begin{equation}
	Q_{VIB} = e^{- \frac{1}{2} \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}} \cdot
						\left(  1 +
										e^{- 1 \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}} + 
										e^{- 2 \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}} +
										e^{- 3 \cdot \frac{h \cdot \nu}{k_B T}} +
										\dots	\right)
	\label{eq:QVibEspansioneSommatoria}
\end{equation}
e di conseguenza\footnote{Essendo $1 + x + x^2 + x^3 + ... = \frac{1}{1 - x}$} otteniamo:
\begin{equation}
	Q_{VIB} = e^{- \frac{h \cdot \nu}{2 k_B T}} \cdot \frac{1}{1 - e^{\frac{h \cdot \nu}{k_B T}}} =  \frac{e^{- \frac{h \cdot \nu}{2 k_B T}}}{1 - e^{\frac{h \cdot \nu}{k_B T}}}
	\label{eq:QVibFinale}
\end{equation}

\subsection{Contributo rotazionale}
Per il calcolo dell'energia rotazionale si procede in modo analogo al caso vibrazionale e il risultato finale è dato da:
\begin{equation}
	Q_{ROT} = \frac	{8 \pi^2 (2 \pi k_B T)^{\frac{3}{2}} \cdot \sqrt{I_x \cdot I_y \cdot I_z}}
									{\sigma \cdot h^3}
	\label{eq:QRotFinale}
\end{equation}
dove $I_x$, $I_y$ e $I_z$ rappresentano i tre momenti di inerzia della molecola nelle tre direzioni, mentre $\sigma$ indica il grado di simmetria della molecola.